**吳縝**，字廷珍，[四川](../Page/四川.md "wikilink")[成都人](../Page/成都.md "wikilink")，[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[史學家](../Page/史學家.md "wikilink")，生卒年不詳。

## 生平

吳縝-{生平}-治學嚴謹，撰寫過《[新唐書糾謬](../Page/新唐書糾謬.md "wikilink")》二十卷和《[五代史纂誤](../Page/五代史纂誤.md "wikilink")》三卷，糾正北宋[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")《[新唐書](../Page/新唐书.md "wikilink")》與《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink")》的謬誤。吳縝專著《新唐書糾謬》一書，共舉出該書四百六十條錯誤，臚列《新五代史》謬誤兩百餘事。吴缜在《新唐书纠谬·自序》中指出该书多有“舛驳脱误”，“揆之前史，皆未有如是者”。

吴缜甚至把《新唐书》中的谬误，分列为二十门，如：“书事失实”、“事有可疑”、“自相违舛”、“年月时世差误”、“官爵姓名谬误”、“纪志表传不相符合”、“载述脱误”、“义例不明”、“先后失序”、“编次未当”……等，逐條分類。他還在《自序》中指名批评[裴煜](../Page/裴煜.md "wikilink")、[陳薦](../Page/陳薦.md "wikilink")、[文同](../Page/文同.md "wikilink")、[吳申](../Page/吳申.md "wikilink")、[錢藻等五位](../Page/錢藻_\(宋朝\).md "wikilink")[校稿者](../Page/校對.md "wikilink")，“但循故袭常，唯务喑默”，以致於“讹文谬事，历历俱在”，“未闻有所建明
”。

據[王明清](../Page/王明清.md "wikilink")《[揮麈錄](../Page/揮麈錄.md "wikilink")》後錄卷二披露，吳氏著二書的本意，原來是要挾怨泄忿。原來[嘉祐](../Page/嘉祐.md "wikilink")（1056年—1063年）年間，欧阳文忠诸公正要重修《唐书》。吴缜當時初登第，上書給歐陽修，願為修史效力，言甚恳切，文忠以其年少轻佻拒絕之，吴缜鞅鞅不樂而去\[1\]。另一種說法是吳縝之父[吳師孟被拒](../Page/吳師孟.md "wikilink")，為報父仇\[2\]。两种说法自相矛盾，无法成立。今人[陈光崇](../Page/陈光崇.md "wikilink")、[曾贻芬认为纯属无稽之谈](../Page/曾贻芬.md "wikilink")\[3\]\[4\]。

[钱大昕曾批评吴缜的](../Page/钱大昕.md "wikilink")《新唐书纠谬》，於地理、官制、小学多有“未达”，认为吴缜所纠正者，“非无可采”，但吳本人“沾沾自喜，祗欲快其胸臆，则非忠厚长者之道”。

吳縝另著有《朱梁列传》、《杂录》，已佚。

## 注釋

[W吴](../Category/成都人.md "wikilink")
[W](../Category/宋朝歷史學家.md "wikilink")
[Z](../Category/吳姓.md "wikilink")

1.  嘉祐中，诏宋景文、欧阳文忠诸公重修《唐书》，时有蜀人吴缜者，初登第，因范景仁而请于文忠，愿予官属之末。上书文忠，言甚恳切。文忠以其年少轻佻，拒之。缜怏怏而去。逮夫《新书》之成，乃从其间指摘瑕疵，为《纠谬》一书。……（王明清：《挥塵后录》，卷二，上海涵芬楼影印汲古阁宋钞本。）
2.  [陈振孙](../Page/陈振孙.md "wikilink")《[直斋书录解题](../Page/直斋书录解题.md "wikilink")》卷四：“其父师孟，显于熙丰。序言修书之时，其失有八，而纠摘其谬误，为二十门。侍读胡宗愈言于朝，绍圣元年上之。世传缜父以不得予修书，故为此。”
3.  陈光崇《吴缜事迹考辨》，载《中国史学史论丛》
4.  曾贻芬《宋代对历史文献的[校勘](../Page/校勘.md "wikilink")》，载《[史学史研究](../Page/史学史研究.md "wikilink")》1992年第3期